\section{Fazit und Ausblick}\raggedbottom

\subsection{Herausforderungen}
Die Weiterentwicklung eines bereits bestehenden Programmes unterscheidet sich stark von der eigenen Entwicklung eines komplett neuen Programmes.
Obwohl der Aufbau der Arbeit modular ist, war es trotzdem nötig, sich in den fremden Code einzuarbeiten. Besonders die Umstrukturierung der GUI
machte dies notwendig. Totz der guten Vorarbeit und umfangreichen Dokumentation, 
war der fremde Code nicht immer leicht zu verstehen. Vor Allem benötigt das Einarbeiten in Legacy-Code
viel Zeit.
Auch musste man mit Designentscheidungen arbeiten, die man so selber nicht getroffen hätte.


Der Arbeitsaufwand, welcher neben dem eigentlichen Programmieren anfällt, wurde zunächst unterschätzt und war unerwartet hoch.
Die Umstellung auf Gradle erzwang eine intensive Auseinandersetzung mit gängigen Programmierpraktiken,
dazu gehörte insbesondere die Trennung von Source-Code und Resourcen.
Auch ist es bei so einem großen Projekt wichtig, den Überblick zu bewahren. Hierzu gehörte es, eine größere Kapselung zu erreichen, d.h.
jeder Klasse nur eine Aufgabe zuzuweisen.
Diese war vorher nicht in dem Maße gegeben, wie sie jetzt vorhanden ist. Als Beispiel sei hierfür die Klasse \textit{CLI} genannt, 
die vorher auch die Daten enthielt und verwaltete, was jetzt von der Klasse \textit{Content} übernomment wurde.

\subsection{Ausblick}
Auf Grund der begrenzten Zeit konnten leider nicht alle wünschenswerten
Features umgesetzt werden. Da die Toolbox weiterhin modular und leicht
erweiterbar ist, besteht eine Fülle von Funktionen, die noch implementiert
werden können. Die hervorgehobenen Punkte werden als besonders wichtig erarchtet.
\begin{itemize}
  \item Turing-Maschinen
  \begin{itemize}
    \item Speichern und Laden
    \item \textbf{Visualisierung}
    \item \textbf{animierter Durchlauf}
    \item Algorithmen
    \item Komplexitätsberechnung
  \end{itemize}
  \item Grammatiken
  \begin{itemize}
    \item Kontextsensitive Grammatiken (erfordert eine Umstrukturierung der
    Klassen ``Rule'' und ``Grammatik' und eine Anpassung des Parsers')
    \item reguläre Ausdrücke zu Grammatik umwandeln
  \end{itemize}
  \item Sonstiges
  \begin{itemize}
    \item Automaten unmodifizierbar machen
    \item für die Algorithmen von Automaten \LaTeX -Ausgabe erzeugen
    \item reine GUI-Funktionen für die Konsole umsetzen
    \item \textbf{Programm mit Parametern aufrufen}, so dass die übergebenen
    Kommandos direkt ausgeführt werden können. Ermöglicht automatisiertes Ausführen.
    \item Notizen zu Objekten anlegen
    \item Autovervollständigung von Befehlen
    \item \LaTeX-Generierung: Einstellung, ob \textit{Section}, \textit{Subsection} oder \textit{Paragraph}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Fazit}
Diese Arbeit setzt die von Herrn Ruhland nahtlos fort. Das Ziel war es, die Toolbox komfortabler in der Benutzung zu machen und
den Funktionsumfang bezüglich Grammatiken zu erweitern. Dies ist gelungen.\hfill \\

Weiterhin gilt jedoch, dass die Toolbox konstruktiv beim Lernen von Grammatiken und Automaten angewendet werden muss.
Die \LaTeX-Funktion und die schrittweise Durchführung der Algorithmen ermöglichen es, ein größeres Verständnis
für diese zu erlangen. Auch das Berechnen eines Pfades einer Grammatik ist hilfreich.
Auf Grund der recht umfangreichen Features lässt sie sich leicht missbrauchen; diese Toolbox liefert, bis auf Turing-Maschinen, beinahe alles,
was in der Vorlesung \textit{Theoretische Informatik} im Bereich der formalen Sprachen gelehrt wird.


